（數學）有冇人可以淺白解釋輾轉相除Euclidean algorithm既原理

睇完wiki睇過khan academy 都唔明原理...

1)若q整除a,b，則q整除a,b-ax；反之亦然

2)換言之尋找(a,b)嘅公因數相當於尋找(a,b-ax)嘅公因數

3)Euclidean Algorithm就係反覆運用(a,b) -> (a,b-ax)將兩個數字變細，令問題簡化

X代表咩？

any integer

若果2數hcf為a 相差亦能被a整除

好似咁,雖然畫得衰,但當每格都同樣大小啦
一格=GCD
咁2個數好自然比GCD除得盡
然後大嘅數如果除細嘅數
得出嘅remainder同樣可以比GCD整除
將個remainder取代x嘅數值,如果我哋用新數值嘅黎揾嘅GCD
其實個GCD係冇變過
咁我哋就可以不斷重覆呢個動作
最後就會得到果格GCD嘅數值

點解只要q可整除b,就可以整除b-ax

If q|a and q|b, then a = qn and b = qm, for some integers n, m. For any integer x, b-ax = qm - qnx = q(m-nx), this q|(b-ax)